【財經專題】口罩貨量飆五倍 集運公司「單單蝕」

【財經專題】口罩貨量飆五倍
集運公司「單單蝕」

每年1至2月都是物流生意淡季，但武漢肺炎令本港掀起物資搶購潮，市民從海外訂購口罩等防疫用品，再經集運送返港。有集運公司負責人稱，近期接貨量相當於旺季的四至五倍，但疫情令往返香港空運艱難，機位較以往貴四至五倍，「做一單蝕一單」。

BuyandShip香港倉每日收到約10噸貨，當中九成為口罩。

聯合創辦人李兆倫稱，公司在農曆新年前後一周內，新增逾五萬名用戶，接貨量相當於旺季四至五倍，但公司倉存及人手嚴重不足，當中以日本貨倉為重災區，「以前日本個倉每日處理3,000至4,000件貨。放完農曆年假返嚟，就變成8,000、10,000件，個量仲要日日升」，近來海外同事「除咗瞓覺只剩工作」，倉務組忙拆貨。

另邊廂，ShipBao總經理侯福星亦稱近期接貨量大增，至少九成為口罩，另5%是消毒搓手液：「每日約10噸貨嚟到香港倉，粗略估計比之前多16倍左右，主要來自日本和美國。」公司單在香港已增聘逾30名臨時工，全日無間斷拆件和回覆顧客查詢；但同事每日仍需加班五至六小時，侯估計最起碼捱到3月底，待大部份市民存有足夠口罩，才可稍為鬆一口氣。

ShipBao總經理侯福星

集運貼士：勿寄搓手液

李兆倫及侯福星均擔心疫情令往返香港空運運載力下降，使貨物滯留海外。按2月初情況，網購物品經集運回港，由日本倉寄出已延誤6至13日，美國最多延誤兩周。空運成本亦上升，從日本購買每盒50個口罩，約重一磅，用集運服務送回香港，客人運費約20至25元，但按近日經營成本推算，每盒口罩運送成本近30元，即蝕最少五元。

李兆倫解釋，「現在就算搶到機位，都要以前四、五倍價錢」，加上航空公司按體積重收費，即貨件輕但佔位多須額外補錢，現在付運口罩為主，包裝空位多，「可以想像我哋用緊好多錢嚟運空氣」，以致「做一單蝕一單」，預料本月最少蝕七位數，但他稱無意加價。而兩人均表示工作雖忙碌，但別有意義，「關乎健康，寄口罩要蝕就唔做？唔可以」。

兩人又提供集運貼士，如避免運搓手液等危險品。侯福星指職員要有專業資格才可申報和處理，他稱美國航空公司曾知會最近有三宗貨物自燃事件，須跟從更嚴格申報機制，貨運時間亦更長。李兆倫則希望客人可寫清楚運送資料，又希望大家互助互諒。

記者：鍾榮傑

BuyandShip聯合創辦人李兆倫